\section{Introdução}\label{sec:introducao}
A navegação numa cena tridimensional processa-se normalmente num cenário físico de computador de secretária,
utilizando o rato e o teclado como dispositivos de entrada e um monitor como dispositivo de saída.
De forma a tornar a navegação no espaço e outras actividades em experiências imersivas foi desenvolvido no
laboratório Prof. Lourenço Fernandes\cite{leme} um conjunto de modos de interacção que se têm provado eficazes
para o efeito e recorrem a equipamento de captura de movimentos e um ecrã de larga escala para navegar no ambiente
e manipular objectos na perspectiva da primeira pessoa.

Verifica-se que apesar dos avanços de hardware permitirem actualmente montar um ecrã de larga escala recorrendo
a um aglomerado de material informático de baixo custo, o software não tem conseguido acompanhar esta mudança
fornecendo modos de interacção que tirem partido das dimensões e detalhe oferecido por estas estruturas.
Ainda é grande também a dependência destes sistemas a periféricos como o teclado ou o rato,
cujo manuseio é pouco prático frente a estas superfícies.

Tira-se partido da área frente ao ecrã de larga escala para detectar os marcadores colocados estrategicamente
nos membros superiores do utilizador, permitindo a detecção dos seus movimentos com um sistema de câmaras infra-vermelhas
montado na sua periferia.
Foram mapeados um conjunto de gestos que permitem controlar operações de navegação e manipulação de objectos.
A escolha do modo a aplicar (navegar no espaço, empurrar objecto, rodá-lo ou alterar as suas dimensões) é feita ditando comandos de fala para um microfone sem fios fixo à orelha do utilizador (vulgo auricular).
Este trabalho pretende proporcionar uma interacção agradável e mais directa para navegação tridimensional e manipulação geométrica,
sem recurso a dispositivos intrusivos.