\section{Trabalho relacionado}

Existem inúmeros sistemas de interacção baseadas em visão e fala para interfaces homem-máquina.
Nem todos os sistemas baseados em visão dependem da existência de marcadores para efectuar o tracking, embora a precisão e facilidade de processamento aumente com os mesmos.
Maggioni \cite{r13} usa um marcador numa luva, capaz de capturar o movimento tridimensional de uma mão para navegação numa cena enquanto que Heuring et. all \cite{r14} recorrem a reflectores num Head Mounted Display (HMD) para capturar a orientação da cabeça.
Hoje em dia existem já soluções comerciais \cite{r15} com alta precisão e velocidade, de aplicações variadas.

Sem marcadores a tarefa envolve o uso de algoritmos de segmentação, subtracção de imagem, etc.
No entanto os movimentos precisos de um artefacto ou corpo são mais difíceis de capturar, sendo mais adequados para a captura de gestos, como exemplificado por Wren et all \cite{r07}.

A redução de custo e subsequente proliferação de ecrãs de larga escala traz novos desafios para as interfaces.
Patrick et all \cite{r08} demonstra as vantagens inerentes de uma ecrã de larga escala face aos tradicionais HMD, conseguindo obter uma experiência mais imersiva e ao mesmo tempo não intrusiva para o utilizador.

Bolt \cite{r05} abriu o caminho no que toca a interfaces multi-modais de gestos e voz e o constante melhoramento das tecnologias de reconhecimento de fala permitem actualmente usar este modo com uma fiabilidade.

Bolt and Herranz \cite{r11} estudam formas de manipulação de objectos (move, rotate, scale) usando gestos com as duas mãos.
No que toca a navegação em espaços 3D Ball et. all \cite{r09} comparam a navegação física (mover os olhos, cabeça, corpo) versus navegação virtual (pan, zoom, fly) e a sua relação com o tamanho dos Large Screen Displays (LSD).
Tollmar \cite{r01} conclui por observação que usar gestos para apontar ou o usar a pose do corpo é uma forma natural de navegar em ambientes de Realidade Virtual (VR) mas refere que a calibração dos sistemas e ajustamento conforme preferências pessoais podem ser críticos para uma boa experiência, especialmente com novos utilizadores.
As limitações de espaço no mundo real (versus um espaço aberto virtual de grandes dimensões) obrigam ao mapeamento de gestos ou outro tipo de input para controlar de forma total e eficiente a navegação no espaço virtual \cite{r02}, \cite{r04}. 

Foi desenvolvido um jogo de luta interactivo por Hamalainen et all \cite{r03} que relaciona quase directamente os movimentos do corpo para uma personagem no ecrã, tendo como objectivos o treino da técnica marcial e o divertimento. Este tipo de experiência transporta literalmente o utilizador para o ecrã.
