%Aqui devem descrever sucintamente no que consiste o trabalho,
%referindo qual é o problema que pretendem resolver e quais são os objectivos a atingir.
%Devem também descrever o que consideram mais importante,
%o que já foi feito até agora e o que ainda falta fazer (de forma resumida).
%Um leitor que nunca tenha tido contacto com o trabalho deve conseguir ficar
%com uma ideia clara do vosso trabalho (a um nível alto, evidentemente)
%sem necessidade de documentos acessórios (ou consultar outras partes deste documento). 
%(no máximo 1 página)

\TODO{definição de motion tracking?}

Este trabalho tem como objectivo desenvolver um sistema que permita a criação
de esboços arquitecturais fazendo uso de interfaces multimodais.

O projecto está integrado no consórcio Improve\footnote{Mais informação em http://www.improve-eu.info}.
Trata-se de um conjunto de universidades e empresas, fornecendo as universidades
investigadores e inovação científica e as empresas experiência nos domínios em que operam:
nomeadamente arquitectura e indústria automóvel.\nocite{SITE-IMPROVE}

O projecto herda do Improve requisitos  de funcionalidade, hardware a utilizar
e a \emph{framework} em que assenta, o AICI.

O sistema está pensado para correr num cenário colaborativo, podendo interagir com o mesmo pessoas
munidas de um TabletPC ou frente à LemeWall.

A LemeWall é um \emph{cluster}\footnote{
\emph{Cluster} de computadores -- trata-se de um conjunto de máquinas ligadas entre si e que trabalham
com um objectivo comum. Têm um poder computacional muito grande, sendo hoje em dia cada vez mais comuns
pela sua performance e preço, vantajosa face ao uso de \emph{mainframes}.
A LemeWall assenta num \emph{cluster} que distribui a renderização da imagem da tela.
} de computadores e projectores montados numa matriz 4 por 3
que projectam numa tela uma imagem composta, idealmente uniforme.
Este espaço está munido de câmaras com filtro de infravermelhos de modo a identificar lasers
apontados para a tela e um sistema de \emph{motion tracking} da STT\footnote{http://www.simtechniques.com/}\nocite{SITE-STT}, uma das empresas pertencente
ao Improve. Este sistema permite obter a posição e orientação de um conjunto de marcadores reflectores,
podendo os mesmos ser configurados de modo a seguir artefactos, membros e/ou a cabeça de utilizadores.

A LemeWall reside no laboratório Prof. Lourenço Fernandes, no pólo Tagus Park
do Instituto Superior Técnico.

O sistema permitirá criar e manipular edifícios, navegar numa cidade virtual e ler ou editar
anotações sobre a geometria do mundo.

Este projecto pretende desenvolver soluções inovadoras para a criação e introdução de geometria,
navegação no mundo e na pela própria interface que usa, dados os dispositivos de entrada:
caneta do TabletPC; ponteiro de laser, artefactos e voz na LemeWall.
