%Aqui devem descrever sucintamente no que consiste o trabalho,
%referindo qual é o problema que pretendem resolver e quais são os objectivos a atingir.
%Devem também descrever o que consideram mais importante,
%o que já foi feito até agora e o que ainda falta fazer (de forma resumida).
%Um leitor que nunca tenha tido contacto com o trabalho deve conseguir ficar
%com uma ideia clara do vosso trabalho (a um nível alto, evidentemente)
%sem necessidade de documentos acessórios (ou consultar outras partes deste documento). 
%(no máximo 1 página)

Este trabalho tem como objectivo desenvolver um sistema que permita a criação
de esboços arquitecturais fazendo uso de interfaces multimodais.

O projecto está integrado no consórcio Improve\footnote{Mais informação em http://www.improve-eu.info}.
Trata-se de um conjunto de universidades e empresas, fornecendo as universidades
investigadores e inovação científica e as empresas experiência nos domínios em que operam:
nomeadamente arquitectura e indústria automóvel.\nocite{SITE-IMPROVE}

O projecto herda do Improve requisitos tanto a nível de funcionalidade, hardware a utilizar
como na \emph{framework} em que assenta.

O sistema está pensado para correr num cenário colaborativo, podendo interagir com o mesmo pessoas
munidas de um TabletPC ou frente à LemeWall.

A LemeWall é um \emph{cluster} de computadores e projectores montados numa matriz 4 por 3 que projectam numa tela.
Este espaço está munido de câmaras com filtro de infravermelhos de modo a identificar lasers
apontados para a tela e um sistema de \emph{motion tracking} da STT, uma das empresas pertencente
ao Improve. Este sistema permite obter a posição e orientação de um conjunto de marcadores reflectores,
podendo os mesmos ser configurados de modo a seguir artefactos, membros e/ou a cabeça de utilizadores.

A LemeWall reside no laboratório Prof. Lourenço Fernandes, no pólo Tagus Park
do Instituto Superior Técnico.

O sistema permitirá criar e manipular edifícios, navegar numa cidade virtual e ler ou editar
anotações sobre a geometria do mundo.

Este projecto pretende desenvolver soluções inovadoras para a criação e introdução de geometria,
navegação no mundo e na própria interface, dados os dispositivos de entrada - caneta do TabletPC
ou ponteiro de laser.
