%Nesta secção devem descrever brevemente os objectivos a alcançar com o vosso trabalho.
%Em relação aos Resultados devem ser claros e concisos.
%Em que consistirá o principal resultado do vosso trabalho?
%Como vamos poder saber que os resultados foram alcançados?
%Esta é uma secção muito importante do vosso relatório intercalar. 
%(no máximo 1 página)

Este projecto propõe-se auxiliar um arquitecto no estudo de possíveis soluções arquitecturais.
Está pensado para ser usado na fase em que o mesmo executa esboços, antes da elaboração
de documentos precisos do mesmo ou posteriormente à solução desenhada, para vender a ideia.

O mesmo deve fornecer ferramentas que permitam ao arquitecto desenhar fachadas de edifícios
e testar a disposição dos mesmos de forma experimental.
Esta tarefa deve permitir-lhe tomar decisões quanto ao futuro traçado do edifício ou conjunto
de edifícios e validar com clientes a solução alcançada.

Num cenário de revisão com clientes será então possível a vários utilizadores navegar no mundo,
fazer pequenas manipulações de geometria e aparência (ex: translacções, alterações de materiais)
e geração e leitura de anotações.
Este cenário poderá ocorrer com os utilizadores no mesmo local ou ligados em rede.

O sucesso deste projecto medir-se-á em 3 vertentes:
\begin{description}
	\item[Expressividade o sistema] --
		O sistema deve ser capaz de complementar ou substituir os esboços de estudo do arquitecto.
		Para tal deve permitir ao mesmo testar configurações comuns de edifícios e deve fazê-lo
		sem que o arquitecto se veja forçado a lutar contra a interface.
	\item[Inovação da interface] --
		O sistema permitirá testar um conjunto heterogéneo de interfaces de entrada.
		Uma combinação de esboço com caneta/laser, manipulação de artefactos e comandos por voz
		implica um estilo de interacção distinto do Window, Icon, Menu, Pointing device (WIMP),
		o mais popular actualmente no software comercial deste segmento.
		A eficácia com que o utilizador utilizar este sistema e a sua curva de aprendizagem
		ditarão quão bem sucedida é a interface.
	\item[Ponte entre arquitecto e cliente] --
		Outro ponto forte deste sistema será a capacidade de fornecer ao cliente a capacidade
		de navegar no modelo arquitectural e validar o mesmo.
		Os clientes não são à partida utilizadores competentes na leitura e visualização dos
		mais comuns documentos de arquitectura -- vistas ortogonais, cortes, etc.
		Espera-se obter um impacto mais favorável nos clientes ao facultar-lhes este sistema.
\end{description}

O sistema será alvo de testes de usabilidade de modo a averiguar o cumprimento destes objectivos.
Os mesmos serão elaborados de modo medir a performance deste sistema face a um sistema convencional
num conjunto de cenários de utilização, marcando os tempos das tarefas e obtendo \emph{feedback} dos utilizadores.