%Descrição sumária do que motivou o trabalho efectuado até agora. 
%Uma descrição do trabalho realizado até agora:
%  Análise de tarefas,
%  protótipos de baixa fidelidade,
%  avaliações heurísticas,
%  protótipos, etc.
%Em resumo, aqui é onde vocês mostram que já trabalharam e
%onde apresentam os principais resultados obtidos. 
%(no máximo 1,5 páginas).

\TODO{Falta conteúdo - ler blog, ver wiki. Tópicos manhosos :P}

Este projecto é motivado pela vontade de auxiliar os profissionais do ramo da arquitectura.
Nas últimas décadas tem sido uma das disciplinas que mais exige dos computadores,
mantendo-se estagnado o modo como o utilizador interage com o software.
Este projecto pretende encontrar formas alternativas de o fazer.
A inclusão do projecto no consórcio Improve é igualmente motivante, estabelecendo um conjunto
de objectivos e prazos adicionais ao projecto.

O projecto teve início no final de Setembro.
Houve uma reunião com o consórcio Improve, no INESC Lisboa, a que o autor compareceu
e onde se familiarizou com o estado actual de desenvolvimento do projecto, os desafios que
coloca e os prazos e \emph{deliverables} estipulados.

Houve igualmente um conjunto de reuniões com vista a elucidar os diversos alunos de mestrado quanto
às tarefas que deles se espera e os prazos a cumprir.

Foi criado um blog \cite{SITE-BLOG} para documentar o desenvolvimento do projecto,
de modo a fornecer aos orientadores uma ferramenta que lhes permita acompanhar o mesmo,
assim como documentar as diversas etapas para uso do autor.

Seguiu-se uma fase de preparação para as ferramentas a usar.
Foram executados pequenos programas para ganhar à vontade no uso do OpenSG\footnote{
OpenSG é um grafo de cena que permite um melhor aproveitamento da vertente gráfica
de um sistema, optimizando a sequência de chamadas à placa gráfica e facultando ao
programador classes úteis para o mesmo se abstrair da complexidade do problema.
Este sistema foi escolhido pela \emph{framework} AICI uma vez que permite a distribuição
da renderização por vários nós.
}\nocite{SITE-OPENSG}
e instalado todo o software necessário ao desenvolvimento do projecto, entre ele:

\begin{description}
	\item[Microsoft Visual Studio 2003] --
		como ambiente de compilação;
	\item[TortoiseSVN] --
		para uso de repositório, permitindo o desenvolvimento colaborativo de software;
	\item[AICI] --
		Trata-se uma \emph{framework} de eventos construída em cima do OpenSG.
		Permite receber dados de entrada de diversos dispositivos (rato, caneta, artefactos, etc.)
		e mapear comandos e acções a eventos simples ou complexos desses dispositivos,
		facilitando a programação em sistemas de tão complexa interacção de entrada.
\end{description}

Foram efectuadas diversas reuniões com o propósito de definir objectivos do projecto
e foram escritos casos de uso de modo a estabelecer as funcionalidades suportadas pelo sistema
e sequências válidas de acções que permitam efectuar tarefas comuns em cenários de arquitectura.

Foi conduzido um levantamento de artigos relevantes no domínio do projecto, nas áreas de:
representação de geometria complexa (para a robusta visualização de cidades),
interfaces imersivas (para melhor aproveitamento da LemeWall),
interfaces de entrada (para integrar \emph{motion tracking}, reconhecimento de voz, etc.),
interpretação de esboços,
interfaces sugestivas e restrições de geometria.

Foi implementado até ao momento um sistema de gestão de nós de geometria,
um gestor de selecções (suportando \emph{picking} de objectos e selecção \emph{lasso}).
Foi criada uma interface de selecção de comandos baseada em gates, inspirada no artigo
\cite{CROSSY}.
