\chapter*{Resumo}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}

%\TODO{CHECK FOR MAXIMUM 250 WORDS!}

Desenvolveu-se um sistema para ecrãs de larga escala,
fazendo uso de ponteiros laser convencionais como interface de entrada.
Este sistema suporta uso colaborativo.
Foi criada uma interface inovadora de modo a suportar a interacção com tais dispositivos,
baseada no conceito de portões e menus circulares não-intrusivos.



% implementation / features


Os utilizadores são capacitados de navegar num mundo virtual utilizando um conjunto de
modos de navegação, nomeadamente: primeira pessoa, modo bússola e modo examinar, assim como
um modo de vôo multimodal, integrando comandos de voz e movimento dos braços.
Podem ser criadas e modeladas formas simples, fazendo uso de um conjunto de ferramentas
de modelação que definem um novo modelo de interacção para a modelação de objectos.
Podem ser instanciados edifícios a partir de um conjunto de estilos de fachada pré-existentes,
pelo desenho da sua planta e alçado, dando origem a edifícios únicos.
Estilos adicionais podem ser gerados, recorrendo a um formato XML para definir regras de distribuição de elementos nas fachadas de edifícios.
Os edifícios e restantes objectos podem ser transformados e clonados.
Podem anexar-se anotações a objectos, de modo a suportar cenários de revisão.
Um processo alternativo de criação de edifícios é proposto para tirar proveito
do sistema tanto nas primeiras fases como na apresentação de projectos.

A arquitectura do sistema é descrita, seguida de detalhes de implementação e testes de avaliação.
É demonstrado que os utilizadores conseguiram fazer uso das capacidades do sistema com sucesso.
As conclusões do projecto e trabalho futuro fecham este documento.


%\TODO{CHECK FOR 4 -- 6 KEYWORDS!}
\textbf{Palavras-Chave:}
traço,
edifício,
interface multimodal,
navegação,
ecrã larga escala,
BREP
